<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<Diseases>
  <Disease Id="b48f1d2d-73e5-42a7-8af1-0d4466272f2f">       羊传染性脓包病（羊口疮）
       俗称"羊口疮"，是由羊口疮病毒引起的一种传染病，以患羊口唇等部皮肤、粘膜形成丘诊、脓疱、溃疡及疣状厚痂为厚痂为特征。
      （1）流行特点：该病主要危害3～6月龄羔羊，常呈群发性流行；成年羊发病较少，呈散发性传染。病羊为主要的传染源，传播途径主要通过损伤的皮肤、粘膜感染，该病毒抵抗力较强，常在羊群中连续危害多年。人和猫也可感染该病。
      （2）临床症状：潜伏期4～8天。临床上分为唇形、蹄形、外阴型及混合型，以唇型较为常见。
       唇形：病羊先在口角、上唇或鼻镜上出现散在的小红斑，逐渐变为丘疹和小结节，继而成为水疱、脓疱，破溃后，结成黄色或棕色的疣状硬痂。如为良性经过，则经1～2周，痂皮干燥、脱落而康复。若严重病例，患部继续发生丘疹、水疱、脓疱、痂垢，并互相融合，波及整个口唇周围及眼睑和耳廓等部位，形成大面积痂垢；痂垢不断增厚，基部伴有肉芽组织增生，整个嘴唇肿大外翻呈桑椹状隆起，影响采食，以致病羊日衰而死亡。个别病例常伴 有继发感染，如引起深部组织化脓、坏死；口腔粘膜发生水疱、脓疱和糜烂；肺炎等。
       蹄型：于蹄叉、蹄冠或系部皮肤上形成水疱、脓疱，破裂后形成溃疡。病羊跛行，长期卧地，衰竭而死。
外阴型：母羊表现为粘性和脓性阴道分泌物，在肿胀的阴唇及附近皮肤上发生溃疡，乳和乳头皮肤上发生脓疱、烂斑和痂垢。公羊表现为阴鞘肿胀，出现脓疱和溃疡。
      （3）类症鉴别
       与羊痘的鉴别：羊痘的痘疹多为全身性的呈体温升高，结节呈圆形突出于皮肤表面，界限明显，痘呈脐状。
与坏死杆菌病的鉴别：坏死杆菌病主要表现为组织坏死，而无水疱、脓疱的病变，也无疣状增生物，必要时应做细菌学检查与区别。
       与口蹄疫的鉴别：口蹄疫又称口疮、蹄癀，是由口蹄疫病毒引起的包性传染病；以口腔粘膜和蹄部皮肤发生水疱和溃烂为特征，口腔损害常在唇内面，齿龈、舌面及颊面粘膜发生水疱，糜烂、疼痛；幼畜表现为恶性口蹄疫，主要表现为胃肠炎和心肌炎。口蹄疫常呈季节性流行，秋季加剧，春、夏两季逐渐减缓平息。
      （4）防治措施
       预防：进羊时做好检疫消毒，勿从疫区购入羊或畜产品。保护羊的皮肤和粘膜不受损伤，经常捡出饲料、垫草中的芒刺；加食适量的食盐和其它矿物质，防止羊啃土或啃墙引起损伤。
       治疗：及时隔离病羊，先用水杨酸软膏软化垢痂，除去垢痂后用0.1%～0.2%高锰酸钾溶液冲洗创面，再涂以2%龙胆紫、碘甘油或土霉素软膏，每天1～2次。蹄型则将蹄部置于5%～10%福尔马林溶液中浸泡1 min，连泡3次；或隔用3%龙胆紫溶液、1%苦味酸溶液或土霉素软膏涂试患部。
  </Disease>
  <Disease Id="73bde7dc-2b29-471f-b59f-afc9042eab63">       腐蹄病
       是由羊坏死杆菌侵害羊蹄部引起的一种传染病。多发生于低洼潮湿地区和多雨季节，呈散发性或地方流行，通过损伤的皮肤而感染。绵羊比山羊易感。
      （1）临床症状：患羊病初出现跛行，蹄高抬不敢着地，蹄冠和趾间发生肿胀、热痛，而后溃烂，挤压肿烂部有发臭的脓样液体流出，随痛变发展，可波及到腱、韧带和关节，有时蹄盖脱落。在蹄底部发现小孔或大洞。病羊放牧采食受到影响，身体逐渐消瘦。
      （2）防治措施
       预防：尽量避免蹄部外伤，经常清除运动场上的污泥、石块及其它异物。保持圈舍卫生、干燥，忌长期在低洼潮湿的地方放牧。
       治疗：病初，可用10%硫酸铜溶液浸泡，每10～30min，每天早晚各一次。蹄公脓时，先用尖刀挖除坏死部分，再用1%高锰酸钾溶液或3%来苏儿溶液或食醋冲洗创面，也可用6%福尔马林或5%～10%硫酸钠脚浴，最后涂以消炎粉、松馏油或抗生素软膏，并用绷带包扎患部。
  </Disease>
  <Disease Id="cb521a96-bb73-4a40-afed-85d2cd91af6b">       羔羊副伤寒
       是以都柏林沙门氏菌和鼠伤寒沙门氏菌为主而引起的一种传染病，以羔羊急性败血症和泻痢为主要特征。
      （1）流行特点：多见于15～30日龄，无季节性，传染以消化道为主。各种不良因素均可诱发该病的发生。
      （2）临床症状：羔羊体温升高可达40～41℃，食欲减退，腹泻，排粘性带血稀粪，有恶臭；精神委顿，虚弱，低头，拱背，继而倒地，经1～5天死亡发病率约30%，病死率约25%。经剖检，病羔尸体消瘦，真胃与小肠粘膜，脾脏均充血，肠道内容物稀薄如水。
      （3）防治措施
       预防：主要是加强饲养管理。羔羊出生应及早吃初乳，注意羔羊保暖。及时隔离病羊，对污染栏圈要彻底消毒，对发病羊群进行药物预防。
    </Disease>
    <Disease Id="d30a9aa4-9336-4b6a-9a59-95653797d107">       炭疽病
       它是由炭疽杆菌引起的一种急性、热性、败血性人、畜共患传染病。羊多为最急性，突然发病，眩晕，可视粘膜发绒和天然孔出血。
      （1）流行特点：各种家畜及人对该病都有感受性，羊的易感性高。病羊是主要的传染源，濒死羊体内及其排泄物中常有大量菌体；当尸体处理不当时，炭疽杆菌形成芽孢而污染土壤。水源、牧地等，可成为长久的疫源地。羊吃了污染的饲料和饮水，或吸入带有芽孢的灰尘，或受吸血昆虫叮咛，均可导致发病。该病多发于夏季，常呈散发性或地方性流行。
      （2）临床症状：羊发生该病多为最急性或急性经过，表现为突然倒地，全身抽搐、颤抖、磨牙，呼吸困难，体温升高到40～42℃，结膜发绀；从眼、鼻、口腔、肛门等天然孔流出带气泡的暗红色或黑色血液，且不易凝固，数分钟即可死亡。羊病情缓和时，表现为兴奋不安，行走摇摆，呼吸加快，心跳加速，粘膜发绀，后期全身痉挛，天然孔出血，数小时内即可死亡。
      （3）防治措施
       预防：在发病率高的地区，每年应坚持给肉羊注射Ⅱ号炭疽芽孢苗，每只皮下注射1ml。对疑似炭疽病的羊，要严禁剖检、剥皮和食用，病羊尸体应深埋，病羊离群后，全群用抗菌药3天，可起到一定的预防作用。对污染垫草、粪便等要烧毁；对污染的羊舍、用具及地面要彻底消毒，可用10%热碱水或0.1%升汞溶液或20%～30%漂白粉等连续消毒3次，每次间隔1h。
      治疗：应在严格隔离条件下进行治疗。病初，可皮下或静脉注射炭疽血清50ml，4h后若体温不退，可要注射30ml。对亚急性病羊，可用青霉素治疗，按每千克体重1.5IU肌肉注射，每8h一次，连用3天。最急性或急性时，常来不及治疗。
    </Disease>
    <Disease Id="a5d25f12-796f-e690-b5cb-b694b424b7ed">       口蹄疫（口疮，蹄癀）
       又称"口疮"或"蹄癀"，是由口蹄疫病毒引起的偶蹄兽的一种急性、热性、高度接触性传染病。该病以口腔粘膜、蹄部和乳房部皮肤发生水疱、溃烂为特征。本病广泛流行于世界各地，传染性极强，不仅直接引起巨大经济损失，而且影响经济贸易活动，对养殖业危害严重。
      （1）病原：口蹄疫病毒分类上属于小核糖核酸病毒科，口蹄疫病毒属。核酸类型为单股核糖核酸(RNA)，病毒粒子呈球形，不具有囊膜。口蹄疫病毒具有多型性。目前所知有7个主型，即A型、O型、C型、SAT(南非)I型、SAT(南非)Ⅱ型、SAT(南非)Ⅲ型及Asia(亚洲)Ⅰ型。同一血清型内有若干个不同的亚型。各血清型之间几乎没有交叉免疫性，同一血清型内各亚型之间仅有部分交叉免疫性。口蹄疫病毒具有相当易变的特点。病毒主要存在于患病动物的水疱皮以及淋巴液中。发热期，病畜的血液中病毒的含量高，而退热后在乳汁、口涎、泪液、、尿液等分泌物、排泄物中都含有一定量的病毒。口蹄疫病毒可在多种细胞培养系统增殖，如犊牛肾细胞、胎猪肾细胞、胎猪肾细胞、乳仓鼠肾细胞等，并产生细胞病变、病毒培养方法有单层细胞培养和深层悬浮培养。口蹄疫病毒对外界环境抵抗力强，自然情况下，含毒组织和污染的饲料、牧草、皮毛及土壤等可保传染性达数日、数周甚至数月之久。口蹄疫病毒对日光、热、酸、碱均很敏感。常用的消毒剂有2%氢氧化钠溶，20%～30%草木灰水、1%～2%甲醛溶液、0.2%～0.5%过氧乙酸、4%碳酸氢钠溶液等。
      （2）流行特点：口蹄疫病毒可侵害多种动物，而以偶蹄兽易感性高。除绵羊、山羊发病外，牛、猪、骆驼以及野生偶蹄兽也能感染发病。人对口蹄疫病毒也具有易感性。病畜和带毒动物为主要传染源，当易感羊群中存在传染源时，病毒常借助于直接接触方式传递；病毒也可以通过各种媒介物而间接接触传递，消化道是主要的感染门户，也可经损伤的皮肤、粘膜感染。近年来证明，呼吸道感染也是重要途径，病毒可随空气流动而传播到很远的地区。新疫区常呈流行性，发病率可达100%；而在老疫区，发病率则较低。口蹄疫在牧区的流行常表现有一定的季节性，一般秋末开始，冬季加剧，春季减缓，夏季平息。易感动物的大批流动，污染的畜产品和饲料的转运，运输工具和饲管用具的任意流动，利用污染的特场、水源和饲料，非易感动物和人员的随意往来以兽医卫生防疫措施执行不严等，均是本病发生流行的因素。
      （3）临床症状：患羊体温升高，精神不振，食欲低下，常于口腔粘膜、蹄部皮肤上形成水疱、溃疡和糜烂，有时病害也见于乳房部位。口腔损害常唇内面、齿龈、舌面及颊部粘膜发生水疱和糜烂，疼痛流涎，涎水呈泡沫状。如单纯口腔发病，一般1～2周可望痊愈；而当累及蹄部或乳房时，则2～3周方能痊愈。一般呈良性经过，死亡率不过1%～2%。羔羊发病则常表现为恶性口蹄疫，发生心肌炎，有时呈出血性胃肠炎而死亡，死亡率可达20%～50%。
      （4）病理变化：病死羊除见口腔、蹄部和乳房部等处出现水疱、烂斑外，严重例咽喉、气管、支气管和前胃粘膜有时也有烂斑和溃疡形成。前胃和肠道粘膜可见出血性炎症。心包膜有散在性出血点。心肌松软，似煮熟状；心肌切面呈现灰白色或淡黄色的斑点或条纹，好似老虎身上的斑纹，称为"虎斑心"。
      （5）实验诊断：主要包括病原学检查和血清学检查两种方法。
       病原学检查：一是病样采集。通常采集新鲜的水疱皮或水疱液，采后加入等量pH7.6含10%胎牛血清的组织培养液；也可从刚发过病的动物身上采集病料，一般采集血液(注意加抗凝剂)，血清或用食道探杯刮取喉部一食道分泌物；死亡动物则可采集淋巴结、甲状腺或心肌等材料作为病料，采集的样品应在水冻状态下迅速送达专门实验室进行检验。也可将采集的样品，置于pH7.6含50%甘油的0.04 mol/L磷酸盐缓冲液中，用装有冷却剂的保温瓶送往实验室；二是电镜观察。口蹄疫病毒粒子大致圆形或六角形，衣壳呈20面体立体，无囊膜。取病料作超薄切片，在电镜下可见到胞浆内呈晶格状排列的口蹄疫病毒；三是组织培养。口蹄疫病毒可在牛舌上皮细胞、牛肾细胞、猪肾细胞、豚鼠肾细胞、仓鼠肾细胞和兔肾细胞等原代细胞以及猪肾细胞、乳仓肾细胞和兔肾细胞等原代细胞以及猪肾细胞、乳仓鼠肾细胞等继代细胞中增殖；四是动物接种试验。将采集的水疱皮置于平皿内，用灭菌的pH7.6磷酸盐缓冲溶液冲洗4～5次，于灭菌乳钵中剪碎，加入适量灭菌石英砂研磨，用pH7.6磷酸盐缓冲液制成1：5～1：10的乳剂，如有水疱液可在此时加入。制成的病料乳剂，每毫升加入青霉素1 000IU、链霉素1 000μg，置2～4℃冰箱浸毒4～6h，  以3 000rpm离心10～15min，取上清液备用。抗凝血液可直接做接种用。选用2～7日龄乳小鼠10只，于颈背部皮下接种病毒感染液0.2ml。一般接种小鼠于20～30h出现典型的口蹄疫症状。发病乳小鼠运动不灵活，用镊子夹尾巴和四肢，常可发现其已失去知觉。随后四肢麻痹，呼吸急促，最终死亡。采集濒死期或新死乳小鼠的骨骼肌，研磨制成10%的病料悬液，供传代接种和鉴定用。也可和豚鼠或乳兔进行试验接种。
       血清学试验：血清学试验常用于口蹄疫毒毒型的鉴定，以便依据流行毒株的血清型选用同型口蹄疫疫苗，进行紧急免疫接种。常用的血清学试验有补体结合反应、中和试验、琼脂扩散试验等。近年来国内外报道了检测口蹄疫病毒的核酸探针技术，可更为快速、简便、特异地诊断口蹄疫。
       (6)类症鉴别：羊口蹄疫应与羊传染性脓疱、蓝舌病等类似疾病进行区别。
       口蹄疫与蓝舌病的鉴别：口蹄疫是一种高度接触性传染病，而蓝舌病则主要通过库蠓的叮咬传播。口蹄疫牛、猪易感性高，均可感染发病；而蓝舌病在牛发病较少，猪一般不感染。口蹄疫的糜烂病灶是因水疱破溃而发生，而蓝舌病的溃疡不是由于水疱破溃后所形成，且缺乏水疱破裂后那样的不规则边缘。通过血清学试验可区分口蹄疫病毒和蓝舌病病毒。
      (7)防治措施
       预防：第一，无病地区严禁从有病国家或地区购进动物及动物产品、饲料、生物制品等。来自无病地区的动物及产品，也应进行检疫。检出阳性动物外，全群动物销毁处理，运载工具、动物废料等污染器物应就地消毒。第二，无口蹄疫地区，一旦发生疫情，应采取果然措施，患病动物和同群动物全部扑杀销毁，被污染的环境严格、彻底消毒。第三，口蹄疫流行地区，坚持免疫接种。用与当地流行毒株事型的口蹄疫弱毒疫苗或灭活疫苗接种动物。由于牛、羊的弱毒疫苗对猪可能致病，安全性差，故目前已逐渐改用口蹄疫灭活疫苗。第四，当动物群发生口蹄疫时，应立即上报疫情，确定诊断，划定疫点、疫区和受威胁区，实施隔离封锁措施，对疫区和受威胁区未发病动物进行紧急免疫接种。
       治疗：羊只发生口蹄疫后，一般经10～14天可望自愈。为促进病畜早日康复，缩短病程，特别是防止继发感染和死亡，在严格隔离的条件下，及时对病羊进行治疗。治疗时，要加强护理，精心饲喂，当动物不能采食时，注意人工补饲和饮水，防止因过度饥饿而使病情恶化而死亡。羊舍应保持清洁、通风、干燥和暖和。①口腔可用清水、食醋或0.1%高锰酸钾洗漱，糜烂面涂以1%～2%明矾溶液或碘酊甘油(碘7g、碘化钾5g、酒精100ml，溶解后加入甘油10ml)；②蹄部可以用3%来苏儿或3%臭药水洗涤，干后涂拭松馏油或鱼石脂软膏等，并用绷带包扎；③乳房可用肥皂水或2%～3%硼酸水洗涤，再涂拭青霉素软膏或其它防腐软膏，并定期将奶挤出以防发生乳房炎；④恶性口蹄疫患畜除局部治疗外，可补液强心(用葡萄糖盐水、安钠咖)，或口服结晶樟脑，1次5～8g，每日2次，可收良效。
    </Disease>
    <Disease Id="9e0604ee-539e-c99e-958e-8c66a658dddd">       山羊关节炎-脑炎
       它是由山羊关节炎-脑炎病毒引起的山羊的一种慢性病毒性传染病。本病的主要特征是成年山羊呈缓慢发展的关节炎，间或伴有间质性肺炎或间质性乳房炎；而2～6月龄的羔羊则表现为上行性麻痹的脑脊髓炎症状。本病分布于世界很多养羊的国家。1985年以来，我国先后在甘肃、贵州、四川、陕西、山东和新疆等省(自治区)发现本病，具有临床症状的羊多为从国外引进的奶山羊及其后代或与这些进口山羊有过接触的山羊。
      （1）病原：山羊关节炎-脑炎病毒在分类上属于反转录病毒科，慢病毒属。病毒核酸类型为单股RNA。本病毒与梅迪-维斯纳病病毒同属于慢病毒属，血清学试验有交叉反应，两种病毒可通过分析基因组核酸序列进行区别，基因组有15%～30%的同源性。山羊胎儿滑膜细胞常用于分离山羊关节炎-脑炎病毒，病料接种后15～20h，病毒开始增殖，24h后细胞出现融合现象，5～6天细胞层布满大小不一的多核巨细胞。试验证明，合胞体的形成是病毒复制的象征。山羊关节炎-脑炎病毒虽能在山羊睾丸细胞、山羊胎肺细胞、山羊角膜细胞上进行复制，但不引起细胞病变。
       诊断要点
      （2）流行特点：山羊是本病的主要易感动物。自然条件下，本病只在山羊之间相互传染发病，绵羊不感染。病羊和隐性带毒羊为主要传染源。感染羊可通过粪便、唾液、呼吸道分泌物、阴道分泌物、乳汁等排出病毒，污染环境。病毒主要经吮乳而感染羔羊，污染的牧草、饲料、饮水以及用具、器物可成为传播媒介，消化道是主要的感染途径。各种年龄的羊均有易感性，而以成年羊感染发病居多。感染母羊所产羔羊当年发病率为16%～19%，病死率高达100%。感染羊在良好的饲养管理条件下，多不出现临床症状或症状不明显，只有通过血清学检查，才被发现。一旦饲养管理不良、长途运输或遭受到环境应激因素的刺激，则表现出临床症状。
      （3）临床症状：依据临床表现，一般分为三种病型：脑脊髓炎型、关节炎型和肺炎型，多为独立发生。
       脑脊髓炎型  潜伏期53～131天，脑脊髓炎型主要发生于2～6月龄山羊羔，也可发生于较大年龄的山羊。病初羊精神沉郁、跛行，随即四肢僵硬，共济失调，一肢或数肢麻痹，横卧不起，四肢划动。有些病羊眼球震颤，角弓反张，间颈歪斜或作圈行运动，有时面神经麻痹，吞咽困难或双目失明。少数病例兼有肺炎或关节炎症状。病程半月至数年，最终死亡。
       关节炎型：关节炎多发生于1岁以上的成年山羊，多见腕关节肿大、跛行，膝节和跗关节也可发生炎症。一般症状缓慢出现，病情逐渐加重，也可突然发生。发炎关节周围的软组织水肿，起初发热、波动，疼痛敏感，进而关节肿大，活动不便，常见前肢跪地膝行。个别病羊肩前淋巴结和〓淋巴结肿大。发病羊多因长期卧地、衰竭或继发感染而死亡。病程较长，1～3年。
       肺炎型：肺炎型病例在临床上较为少见。患羊进行性消瘦，衰弱，咳嗽，呼吸困难，肺部叩诊有浊音，听诊有湿罗音。各种年龄的羊均可发生，病程3～6个月。
       除上述三种病型外，哺乳母羊有时发生间质性乳房炎。
      （4）病理变化  病变多于见神经系统、四肢关节、肺脏及乳房。
       脑脊髓炎型：小脑和脊髓的白质有5mm大小的棕红色病灶。组织病理学观察，呈现中枢神经系统的非化脓性脑炎以及颈部脊髓的脱髓鞘现象。
       关节炎型；发病关节肿胀、波动，皮下浆液渗出。关节滑膜增厚并有出血点。滑膜常与关节软骨粘连。关节腔扩张，充满黄色或粉红色液体，内有纤维素絮状物。病理组织学检查呈慢性滑膜炎，淋巴细胞和单核细胞浸润，严重者发生纤维蛋白坏死。
       肺炎型；肺脏轻度肿大，质地变硬，表面散在灰白色小点，切面呈斑块状实变区。支气管淋巴结和纵膈淋巴结肿大。病理组织学检查发现细支气管以及血管周围淋巴细胞、单核细胞浸润，肺泡上皮增生，小叶间结缔组织增生，邻近细胞萎缩或纤维化。
       乳腺炎病例，病理组织学检可见血管、乳导管周围以及腺叶间有大量淋巴细胞、单核细胞和巨细胞渗出，间质常发生灶状坏死。少数病例肾脏表面有1～2mm灰白色小点，组织学检查表现为广泛性肾小球肾炎。
      （5）炎症鉴别  山羊关节炎-脑炎通常须与梅迪-维斯纳病进行鉴别。自然情况下，山羊关节炎-脑炎只感染山羊，梅迪-维斯纳病毒主要感染绵羊，也可感染山羊，梅迪-维斯纳病毒主要感染绵羊，也可感染山羊。通过病毒基因组核酸序列分析，可对两种病毒进行区别。
      (6)防治措施  第一，勿从有本病的国家和地区引进种山羊，引入羊坚持严格检疫，而且入境后继续单独隔离观察，定期复查，确认健康后，才能转入正常饲料繁殖或投入使用。提倡自繁自养，防止本病由外地传入。第二，本病目前尚无疫苗和特异性治疗药物可供使用，主要以加强饲养管理和卫生防疫工作为主，羊群定期检疫，及时淘汰血清学反应阳性羊。
    </Disease>
    <Disease Id="d17fd7fb-ad84-973c-221d-222712ab8950">       羊快疫
       是由腐败梭菌引起的急性传染病，多发生于膘情较好的青年绵羊，以突然发病、病程短促、真胃出血性、炎性损害为特征。
      （1）流行特点：发病羊多为6～18月龄间的绵羊，山羊较少发病。主要经消化道感染，腐败梭菌产生的毒素可致消化道粘膜发炎，坏死，并引起中毒性休克。在秋、冬和初春季节，羊寒冷饥饿或吃了冰冻带霜的饲草而抵抗力减弱时，容易诱发本病。该病以散发为主。
       （2）临床症状：病羊往往来不及表现临床症状而突然死亡。死亡慢者，不愿行走，运动失调，腹疼腹泻，磨牙抽搐，最后衰弱迷，体温升高到41℃，口腔、鼻孔流出红色带泡沫的液体，病程极短，多于数分钟至几小时内死亡。死尸迅速腐败膨胀，可视粘膜充血呈暗紫色。
      （3）类症鉴别
       与羊肠毒血症的鉴别：羊快疫发病季节为秋、冬和早春，而羊肠毒血症多在夏秋之交抑青时和季草籽 成熟时发生。患羊快疫时，羊只常有明显的真胃出血性炎性损害，而患羊肠毒血症时，多数或仅见轻微病损。
       与羊黑疫的鉴别：羊黑疫发生常与肝片吸虫病的流行有关，其真胃损害轻微。患羊黑疫时，肝脏多见坏死灶，涂片检查可见到两端钝圆、粗大的诺维氏梭菌；而患羊快疫时，肝脏被膜触片多见无关节、长丝状的腐败梭菌。
       与羊炭疽的鉴别：羊快疫与羊炭疽的临床症状及病理变化较为相似，必须进行炭疽阿斯科利氏沉淀反应区别诊断，同时也应从病原形态上相鉴别。
      （4）防治措施
       预防：常发区(多为潮湿、低洼及沼泽地带)定期注射羊厌气菌病三联苗或五联苗或羊快疫单苗，皮下或肌肉注射5ml。同时，加强饲养管理和环境消毒，严防寒冷袭击或吃霜冻饲料。
       治疗：病程稍长的羊只，可选用青霉素肌肉注射，每次80万～160万IU，每天2次；或内服磺胺嘧啶，每次5～6g，连服3～4次；或内服10%～20%石灰乳，每次50～100 ml，连服2次；也可将10%定钠咖10 ml与5%葡萄糖溶液500～5 000ml混合，静脉注射。
    </Disease>
    <Disease Id="83e4a30d-cf13-300a-3387-048c9b694a6e">       羊肠毒血症（软肾病，类快疫）
       又称软肾病、类快疫，是由D型魏氏梭菌在羊肠道内繁殖产生毒素所引起的急性传染病，以急死、死后肾脏多见软化为特征。
      （1）流行特点：
       通常以2～12月龄、膘情好的羊多发本病，主要是经消化道而发生内源性感染。特区以春夏之交抢青时和秋季牧草结籽后发病较多；而农区则多见于收割抢茬季节或食入大量富含蛋白质的饲料时，多呈发性流。
       （2）临床症状：
       多呈急性病例。病羊突然不安，迅速倒地，昏迷、呼吸困难，继而窒息死亡。病程慢的，表现为初期兴奋不安，空嚼咬牙，转圈或撞击障碍物，随后倒地死亡。病羊濒死前，可出现腹泻，粪便混有粘液和灰白色假膜，有恶臭气味。鼻流白沫，口色苍白，在昏迷中死亡。本病一般体温不高，病程为1～4h(长者不超过24h)。
      （3）防治措施
       预防：加强饲养管理，做到精、青、粗和多汁饲料均匀搭配，防止羊食入过多的精料或采食过多的多汁嫩草。在本病流行季节前，给羊注射一次羊快疫、猝殂、肠毒血症三联菌苗。当年出生的羔羊，宜在哺乳期和断奶后各注射1次三联苗，2次间隔40～50天。
       治疗：本病死亡快，多数羊来不及治疗。病程稍长时，可采取下列治疗方法用氯霉素肌肉注射，每次0.5～0.7g，每天3次；将青霉素80万IU与链霉素500 mg混合，做一次肌肉注射，每隔h再注射1次，连注3～4次；在严重脱水时，静脉注射葡萄糖生理盐水500ml，加10%安钠咖5 ml，每隔3～5h注射1次。

    </Disease>
    <Disease Id="e1022be3-d4bf-e8fb-66cd-0fa33e6de6a8">       羊猝狙
        是由C型魏氏梭菌法引起的一种毒血症，以急性死亡、腹膜炎和溃疡性肠炎为特征。
      （1）流行特点：常发生于成年羊，以1～2岁的羊发病较多；常流行于低洼潮湿地区和冬春季节。本病主要经消化道感染，呈地方性流行。
      （2）临床症状：病程短促，常未及见到症状即突然死亡；有时发现病羊掉群、卧地，表现不安，衰弱或痉挛，于数小时内死亡。剖检发现，十二指肠和空肠粘膜严重充血糜烂，体腔积液；死后8h，骨骼肌肌间积聚血样液体，肌肉出血，有气性裂孔。
     （3）防治措施：参见羊快疫和羊肠毒血症。

    </Disease>
    <Disease Id="567010c0-b0da-7d44-cb73-65e139fbb182">       羊黑疫（传染性坏死性肝炎）
       又称传染性坏死性肝炎，是由B型诺维氏梭菌引起的一种急性高度致死性毒血症，以肝实质发生坏死性病灶为特征。
     （1）流行特点  以2～4岁、营养好的羊只多发。常流行于低洼潮湿和春夏季节。病原经胃肠壁由门脉进入肝脏，当羊只感染肝片吸虫时，易发致病，故羊黑疫的发生与肝片吸虫的感染程度密切相关。
      （2）临床症状  与羊肠毒血症、羊快疫等极为相似，病程短促，突然死亡。少数病例可拖至1～2天。患羊常食欲废绝，反刍停止，精神不振，呼吸急促，体温41.5℃左右，昏睡俯卧而死。剖检发现，皮下静脉显著淤血，使羊呈暗黑色外观(故名黑疫)；真胃幽门部和小肠充血、出血。
     （3）防治措施
       预防：控制肝片吸虫感染。定期注射羊厌气菌病五联苗。发病时，搬圈至高燥处，可用抗诺维氏梭菌血清早期预防，皮下或肌肉注射10～15 ml。
       治疗：对病程缓慢的病羊，肌肉注射青霉素80万～160万IU，每天2次；或静脉或肌肉注射抗诺维氏梭菌血清，每次50～80ml，连用2次。

    </Disease>
    <Disease Id="a7cca12b-2d14-cd83-8795-ebc1484f90ab">       羔羊痢疾
       是由B或C或D型魏氏梭菌引起的一种传染病，大肠杆病、沙门氏菌等可参与致病。
      （1）流行特点  本病多发生于7日龄内羔羊，又以2～5日龄最多。纯种羊和杂交羊较地方品种易于患病。诱发原因是母羊怀孕期营养不良、羔羊体质瘦弱、羊舍潮湿、气候寒冷等。传染途径主要是消化道，也可通过脐带或伤口感染。
       （2）临床症状  潜伏期1～2天。病羊精神不振，孤独呆立，卧地不起。有时先表现腹痛，继而发生腹泻，粪便呈绿色、黄绿色或灰白色，恶臭；后期排出带有泡沫的血便，高度衰竭，迅速死亡。有时病羔腹胀而不下痢，或只排少量稀粪，但表现出神经症状，四肢瘫软，卧地不起，呼吸急促，口流白沫，最后昏迷。头向后仰，体温降至常温以下，若不紧急救治，常在10h左右死亡。
       （3）防治措施
       预防：加强饲养管理，做好母羊夏季抓膘冬春保膘工作，保证新生羔羊健壮，乳汁充足，增强羔羊抗病力。做好计划配种工作，避免在寒冷季节产羔，注重羔羊保暖。产羔前对羊舍和用具进行彻底消毒；产羔后，用碘酊消毒脐带。做好预防接种，通常在每年秋季给母羊注射五联苗或单苗，产前2～3周再接种一次。做好药物预防，可在羔羊生后12h内，口服土霉素0.15～0.20g，每天1次，连服3天，能起到一定的预防效果。
       治疗：对病初羊只，可用土霉素0.2～0.3g，再加等量胃蛋白酶，水调灌服，每天两次；或用青霉素、链霉素各20万IU注射。对发病较慢、排稀粪的病羔，可灌服6%硫酸镁(内含0.5%福尔马林)30～60ml，6～8h后再灌服1%高锰酸钾溶液10～20ml，或将磺胺脒0.5g、鞣酸蛋白0.2g、次硝酸铋0.2g、碳酸氢钠0.2g混合后，水调灌服，每天3次。对已下痢12天以上的病羔，可灌服增减乌梅汤，每次30ml，每天1～2次。抗羔羊痢疾高免血清，对初生羔肌注0.5～1ml能起到保护作用，肌肉注射3～10ml，则能治疗有明显症状的病羊，治愈率可达90%以上。

    </Disease>
    <Disease Id="51f4e1c9-aa62-4376-c098-7bc7947a821e">       羔羊大肠杆菌
       是由致病性大肠杆菌所引起的一种幼羔急性、致死性传染病。临床上表现为腹泻和败血症。
     （1）流行性特点  多发生于数日至6周龄的羔羊，有些地方3～8日羔羊也有发生，呈地方性流行或散发性。该病在冬春舍饲间常发，放牧季节很少发生，经消化道感染。诱发原因是气候不良、营养不足、场地潮湿污秽等。
     （2)临床症状  潜伏期1～2天，表现为败血型和下痢型两种。
       下痢型：多发生于2～8日龄的新生羔。病羊初始体温略高，出现腹泻后体温下降，粪便呈半液体状，带气泡，有时混有血液，羔羊表现腹痛，虚弱，严重脱水，不能起立。如不及时治疗，可于26～36h内死亡(死亡率15%～17%)。
       败血型：多发于2～6周龄的羔羊，病羊体温达41～42℃，精神沉郁，迅速虚脱，有轻微腹泻或不腹泻，有的带有神经症状，运动失调，磨牙，视力障碍；个别出现关节炎，多于病后4～12h死亡。
      （3）类型鉴别：注意区别魏氏梭菌B型引起的初生羔羊下痢。由于两者在临床上极为相似，故应从临死或刚死亡羔羊的内脏和肠内容物中采取病料，经细菌分离培养出纯的致病菌时，方具有鉴别诊断意义。
      （4）防治措施
       预防：参见羔羊痢疾部分。
       治疗：大肠杆菌对土霉素、磺胺类和呋喃药物都具有敏感性，但必须配合护理和其它对症疗法。可选用土霉素，按每天每千克体重20～50mg，分2次注 肉。也可用呋喃唑酮，按每天每千克体重5～10mg，分2～3次口服，新生羔羊再加胃蛋白酶0.2～0.3g，对心脏弱的，皮下注射25%安钠咖0.5～1ml；对有兴症状的病羔，用水合氯醛0.1～0.2g对水灌服。近年来，研制出的"羊快疫、猝殂、肠毒血症、羔羊痢疾、黑疫和大肠杆菌六联菌苗"，对由大肠杆菌和魏氏梭菌引起的羔羊痢均有预防作用。
    </Disease>
    <Disease Id="24ace048-44e2-062b-567f-4838fd55ebb7">       肝片吸虫病
       又称肝蛭病，是由肝片吸虫寄生于肝脏胆管内引起的慢性或急性肝炎和胆管炎，同时伴有全身性中毒现象和隐性症状时，可导致消瘦，体重下降。
     （1）病原  肝片吸虫外观呈扁平叶状，体长20～35mm。该病症状表现因感染强度、机体抵抗力、年龄、饲养管理条件等不同而异，一般羊只约有50条虫就会出现明显症状；幼羊轻度感染即表现症状。多发生于潮湿、多不地区；急性型多发生于夏末秋初；慢性型多在冬、春季发生。
     （2）症状
       急性型：常因在短时间内遭受严重感染所致。病羊初期发热，衰弱，易疲劳，精神沉郁，食欲减少或消失，体温升高；很快出现贫血、黄疸和肝脏肿大等。重者多在数天内死亡。
       慢性型：多见于耐过急性型期或轻度感染后的病羊。主要表现为贫血，粘膜苍白，眼睑及体躯下垂部位（如下颌间隙、胸下、腹下等）发生水肿，被毛粗乱，易断；食欲减退或消失；肝肿大和肠炎。经过1～2个月
后，病情逐渐恶化，衰竭死亡；或拖到春天，饲养管理条件改善后可逐步恢复。
     （3）防治：防治该病，必须采取综合性防治措施，方可取得较好成效。
      预防：定期进行预防性驱虫，在寒冷地区通常在秋末冬初和冬末春初分别进行一次全群驱虫；在温暖地区，1年可进行3次驱虫。消灭中间宿主椎实螺，一是在湖沼池塘周围饲养鸭鹅；二是药物杀灭椎实螺，即用5%硫酸铜溶液（最好再加入10%粗制盐酸），按每平方米喷洒5 000ml，或选用氯化钾，按每平方米喷洒20～25g，每年喷洒1～2次。处理好粪便及病原感染物，病羊的羊粪应收集起来泥封发酵；病羊肝脏和肠内容物应深埋或烧毁。
       治疗：常用的驱虫药物有硝氯粉（拜耳9 015），每千克体重4～6 mg，加水灌服或包在菜叶中口服；硫双二氯酚（别丁），每千克体重100 mg，口服，但服药后有拉稀现象，可自行恢复正常（4月龄以下的羔羊不宜服）；丙硫咪唑（抗蠕敏），每千克体重5～15 mg，口服，对成虫具有良好驱除效果；硫溴酚（抗虫-349），每千克体重30～40 ml，1次口服；四氯化碳，成年羊1.5～2 ml，6～12月龄1 ml，加等量液体石蜡油肌肉注射；也可加4倍液体石蜡混合灌服。
    </Disease>
    <Disease Id="9f5998d2-9960-2f5c-e800-3c958824e9e8">       羊消化道线虫病
       寄生于羊消化道的线虫种类很多，各种线虫往往混合感染宿主，对羊造成不同程度的危害，是每年春乏季节造成头号只死亡的重要原因之一，主要流行于牧区。
      （1）病原：羊消化道线虫主要有捻转血矛线虫、奥斯特线虫、马歇尔线虫、毛圆线虫、细颈线虫等，多数寄生于真胃、小肠、大肠等部位。例如，危害最大的捻转血矛线虫，主要寄生于真胃，偶见于小肠。  
      （2）病状：病羊的主要症状表现为消化紊乱，胃肠道发炎，拉稀，消瘦；眼结膜苍白，贫血。严重病例下颌间隙水肿，机体发育受阻；少数病例体温升高，呼吸、脉搏频数及心音减弱，最终羊只因身体极度衰竭而死亡。
      （3）防治
       预防：该病在秋季转入舍饲羊和春季放牧前，应各进行一次驱虫。同时，保持饮水清洁，粪便堆积发酵，避免在露水草地或低洼湿地放牧，以减少虫体的感染机会。
       治疗：可选用丙硫咪唑，按每千克体重5～20 mg，口服；左咪唑，按千克体重5～10 mg，口服，混入饲料喂给，也可做皮下或肌肉注射；精制敌百虫，山羊按每千克体重50～70 mg，口服；硫酸酮，用蒸馏水配成1%溶液，按大羊100 ml、中羊80 ml和小羊50 ml，灌服。
    </Disease>
    <Disease Id="663e30b6-0b78-ae0c-911e-c646b2fbecc3">       肺线虫病
       是由网尾科和原圆科的线虫寄生在气管、支气管、细支气管乃至肺实质引起的，以支气管炎和肺炎为主要特征的疾病。该病在我国分布广泛，是羊常见的蠕虫病之一。
      （1）病原：网尾科线虫较大，为大型肺线虫，致病力强，在春乏季节常呈地方性流行，可造成羊尤其是羔羊大批死亡。原圆科线虫较小，为小型肺线虫，种类较多，由于发育过程中需要中间宿主参加，故危害比大型肺线虫轻。
      （2）症状：羊群感冒时，首先个别羊干咳，继而成群咳嗽，运动时和夜间更为明显。在频繁而痛苦地咳嗽时，常咳出含有成虫、幼虫及虫卵的粘液团块，并伴有啰音和呼吸促迫，鼻孔中排出的粘液分泌物，干涸后形成鼻痂，从而使呼吸更加困难。病羊常打喷嚏，逐渐消瘦，贫血，头、胸及四肢水肿，被毛粗乱。羔羊轻度感染或成年羊感染时，症状表现较轻。
      （3）防治
       预防：在流行区内，每年应对羊群进行1～2普遍驱虫，并收集粪便做生物热处理。羔羊与成年羊应分群放牧，实行轮牧，避免在低湿沼泽地区放羊，饮水最好是流动水或井水。冬季应给羊适当补饲，其间应隔日在饲料中加入硫化二苯胺，按成羊1g、羔羊1g计，让羊自由采食。
       治疗：可选用丙硫咪唑 ，按每千克体重5～15 mg，口服；苯硫咪唑 ，按每千克体重5 mg，口服；左咪唑，按每千克体重7.5～12 mg，口服，对感染初期，可选用枸橼酸乙胺嗪（海群生）内服，剂量为每千克体重200 mg。
    </Disease>
    <Disease Id="442b034f-3cf1-ef3c-a21a-e48d2900c8b9">       螨病（羊疥癣，疥虫病，疥疮）
       又称羊疥癣、疥虫病、疥疮等，是由疥螨和痒螨寄生于体表而引起的慢性寄生虫病，具有高度传染性，常在短期内引起羊群严重感染，危害十分严重。
      （1）病原：疥螨寄生于皮肤角化层下，并不断挖齿隧道以发育和繁殖；痒螨寄生于皮肤表面。该病主要发生于冬季和秋天春初，经接触而感染，如与病羊同群饲养、使用病羊用过的饲具和圈舍等，感染后3～6周发病。
      （2）症状：该病初发时，因虫体小刺、刚毛和分泌的毒素刺激神经末梢，引起剧痒，可见羊不断在圈墙、栏柱等处磨擦；在阴天、夜间、通风不好的圈舍及随着病情的加重，痒觉表现更为剧烈，继而出现丘疹、结节、水疱，甚至脓郊；以后形成痂皮和龟裂。当患疥螨时，常始发于羊皮肤柔软且毛较短的部位，主要是头部如踊唇、口角、鼻面及耳根部等，病变逐渐向周围蔓延形成如干涸的石灰，故称为"石灰头"。当患痒螨病时，病始发于被毛稠密和温度、湿度比较恒定的皮肤部分，如背部、臀部及尾根部，以后再向体侧蔓延，很快感染发病，常用口啃咬或蹄蹬患处，羊毛湿润，冬季患处挂白霜。
      （3）类症鉴别
       与湿疹的鉴别；湿疹痒觉不剧烈，且不受环境、温度影响，无传染性，皮屑内无虫体。
       与秃毛癣的鉴别：秃毛癣患部呈圆形或椭圆形；境界明显，其上覆盖的浅黄色干痂易于剥落；痒觉不明显。
       与虱和毛虱的鉴别：虱和毛虱所致的症状有时与螨病相似，但皮肤炎症、落屑及形成痂皮程度较轻；容易发现虱及虱卵，病料中也找不到螨。
     （4）防治
      预防：每年定期对羊药浴。对新调入的羊应隔离检查后再混群。经常保持圈舍卫生、干燥和良好通风，并定期对圈舍和用具清扫和消毒。及时治疗和隔离可疑羊只。
      治疗：一是局部疗法，可选用杀虫脒，配制成0.1%～0.2%水溶液涂擦患处；一次净，山东农业大学兽药厂生产，直接涂擦患处；新星癣特灵，用小刷蘸药涂患处，每2天涂1次；辣椒烟叶合剂，配方为辣椒500 g、烟叶1 500 g、水1 500～2 500 ml，混合后煮沸，熬至500～1 000 ml，滤去粗渣，使用时加温到60～70℃，每天1次，连用7天；二是药浴疗法，可选用0.025%～0.05%辛硫磷乳油水溶液，或0.025%～0.03%林丹乳油水溶液，或0.05%马拉硫磷水溶液等浴液。此法适于养羊较多、气候温暖、普遍发病或预防用药等情况。为提高药浴效果，应注意先小群试验再大规模使用，药浴羊只应刚剪过毛不久，药浴液温度应不低于30℃，隔离5～7天重复药浴2～3次（杀死虫卵）等操作中的问题。
    </Disease>
    <Disease Id="afe736de-d48a-24f7-bdda-6fe8f3d624aa">       羊鼻蝇蛆病
        是由羊鼻蝇的幼虫寄生于羊鼻腔及附近腔窦内所引起的疾病。以病羊表现精神不安、体质消瘦为主要特征。
      （1）病原  羊鼻蝇成虫形似蜜蜂，幼虫发育分为三期，形态有所不同。幼虫的危害随发育期不同可持续数月，感染后不久呈急性表现，以后逐渐好转，到末期疾病表现更为剧烈。幼虫进入病羊鼻腔、额窦及颌窦后，不断移行。
      （2）症状  病羊初期流出浆液性鼻液，后为粘液性和脓性，鼻孔周围逐渐形成硬痂，造成呼吸困难。病羊表现不安，打喷嚏，时常摇头，摩鼻，眼睑浮肿，流泪，食欲减退，日渐消瘦。严重时，幼虫伤及脑膜可引起神经症状，一现为运动失调，旋转运动，紧后食欲废绝，要度衰竭死亡。
      （3）防治  该病防治以消灭第一期幼虫为主要措施，防治时间一般以每年的11月份为宜。要选用药物及用法如下：
       粗制敌百虫：灌服，按每千克体重0.12g，配成2%溶液；肌肉注射，按每千克体重0.1g，配成50%溶液；涂抹，1.5%的精制敌百虫软膏。
       敌敌畏：口服，按每千克体重5mg，每天一次，连服2在；熏蒸法，适宜大群防治，稳定 密封、矮小的圈舍，赶入羊群，按每平方米1ml和药量，一次性倒入烧红的铁锅内，熏15min即可。
       来苏儿：配提成3%水溶液，用针筒喷注到羊鼻腔，每只20～30ml。      
  </Disease>

 <Disease Id="4e675040-3e1c-62fc-76cc-fa465fa5464d">        酸中毒
       （1）病因：常见于由放牧或粗饲料日粮改为青料型日粮时，尤其是体重30kg以上的羔羊，日粮中精料由15%猛增到75%～85%时，易发生酸中毒。原因是瘤胃微生物吸收精料过多，产酸量大且浓度高，以致杀死瘤胃内其它微生物，瘤胃内酸碱平衡失调。
       （2）症状：通常在进食大量精料后6～12h出现症状。起初，部只抑郁、低头、垂耳，腹部不适，然后侧卧，不能起立，昏迷而死。叩击病羔瘤胃部位，有击水声，眼粘膜充血。病程约持续12～18h。
       （3）防治
        预防：羔羊进入育肥期后，改换日粮不宜过多，让瘤胃微生物在适应期内能自行调整。育肥圈应有较大面积，防止羔羊抢食。日粮中可加入适量的碳酸氢钠（小苏打），可缩短瘤胃适应期。
        治疗：在发现早期症状时，即灌服制酸剂（碳酸氢钠、碳酸镁等）。方法是取450g制酸剂和等量活性炭混合，加温水4L，胃管灌服每只0.5L可同时灌服10ml青霉素。      
  </Disease>
    <Disease Id="18d86571-151f-b608-36ea-2ecc5e9c2a28">      前胃弛缓  
      （1）病因：主要是长期饲喂粗硬难以消化的饲草，如稿秆、豆秸等；突然更换饲养方法，如给精料太多，运动不足等；饲料品质不良，如霉败、冰冻、虫蛀等；长期饲喂单调而无刺激的饲料，如麸皮、豆面、酒糟等。此外，瘤胃膨气、瘤胃积食、肠炎等其它内、外、产科病，也可继发该病。
      （2）症状：该病可分为急性和慢性两种。急性时，羊只食欲废绝,反刍停止,瘤胃蠕动力量减弱或停止,胃内容物腐败发酵,产生大量气体,左腹增大。慢性时，病羊精神沉郁，喜卧地，被毛粗乱，食欲减退，反刍缓慢，体温、脉搏、呼吸无变化，但瘤胃蠕动力量减弱，将数减少。若为继发性前胃驰缓，常伴有原发病的特征症状。
      （3）治疗：应首先消除病因，再采用饥饿疗法；即禁食2～次，然后供给易消化的饲料等。药物疗法，一般先投泻剂，再兴奋瘤胃蠕动和防止发酵。泻剂，成年羊可用硫酸镁20～30g或人工盐20～30g、石蜡油100～200ml、番木鳖酊2ml、大黄酊10ml，加水500ml，1次灌服。瘤胃兴奋剂，可用2%毛果芒香碱1ml，皮下注射。防止酸中毒，可灌服碳酸氢钠10～15g。
   </Disease>
    <Disease Id="2b8889aa-5b8d-f1ce-21f5-1441bd199b1e">       瘤胃积食
       它是瘤胃充满多量食物，使正常胃的容积增大，胃壁急性扩张，食糜滞留在瘤胃引起严重消化不良的疾病。该病临床特征为反刍、暖气停止，瘤胃坚实，疝痛，瘤胃蠕动极弱或消失。
     （1）病因：该病主要是吃了过多的喜爱采食的饲料，如干玉米秸等；采食干料，饮水不足，也可引起该病的发生。
       此外，因过食或偷食谷物精料，引起急性消化不良，使碳水化合物在瘤中形成大量乳酸，导致机体酸中毒，亦可显示瘤胃积食的病理过程。
       该病还可继发于前胃驰缓、瓣胃阻塞、创伤性网胃炎、腹膜炎、皱胃炎及皱胃阻塞等疾病过程。
     （2）诊断：发病较快，采食、反刍停止，病初不断嗳气，随后嗳气停止，腹痛摇尾，或后蹄踏地，拱痛，咩叫。后期病羊精神委靡，左侧腹部轻度膨大，肷窝略平或稍凸出,角诊硬实。瘤胃蠕动初期增强，以后减弱或停止，呼吸促迫，脉搏增数，膜发绀。严重者可见脱水，发生自体酸中毒和胃肠炎。
     （3）防治  严格饲养管理制度，加强对羊群检查，建立合理的饲喂和放牧操作程序。治疗应遵循消导下泻，止酵防腐，纠正酸中毒，健胃，补充液体的治疗原则。
      消导下泻：可用石蜡油100 ml、人工盐或硫酸镁50g，芳香氨醑10ml，加水500ml，1次内服。
      止酵防腐：可用鱼石脂1～3g、陈皮酊20ml，加水250ml，1次内服。亦可用煤油3ml，加温水250ml，摇匀呈油悬浮液，1次内服。
      纠正酸中毒：可用5%碳酸氢钠100ml，5%葡萄糖溶液200ml，1次静脉注射；或用11.2%乳酸钠30ml，1次静脉注射。
      心脏衰弱：可用10%安钠咖啡注射液5ml，或10%樟脑磺酸钠注射液4ml，肌肉注射。呼吸系统和血液循环系统衰竭时，可用尼可刹米注射液2ml，肌肉注射。
      中药治疗：可用大黄12g，芒硝30g，枳壳9g、厚朴12g、玉片1.5g、香附子9g、陈皮6g、千金子9g、青皮9g 、木香3g、二丑12g、煎水500ml，1次内服。
   </Disease>
    <Disease Id="4d17c1f6-1515-060a-15ab-a4792e4491a0">        胃肠炎
       （1）病因：在饲养管理不当、饲料质量不良（如饲料腐败变质、拌有化学药品等）、饮用不清洁的冰冻水等情况下，强烈的刺激作用可导致胃肠炎。长途运输及不适当地使用广谱抗菌素，造成肠道菌群失调，也易引起胃肠炎。某些传染、寄生虫病或内科病，常引起继发性胃肠炎。
     （2）症状：病羊不愿行走，大多躺卧，眼半闭，将头弯向侧方，对周围事物无反应。食欲消失，反刍停止；口腔粘膜发红、干燥，眼球下陷；有时表现腹痛不安；鼻梁、耳根、角根、四肢末端变冷。腹泻是胃肠炎的主要特征症状，常为持续性，有恶腥臭味，粪中有粘液、脓液和血液，但粪量不多，有先急后重现象；如不及时救治，病羊3～5天后往往发生严重失水和中毒，以致昏迷死亡。
     （3）治疗：对严重腹泻病羊，可用抗菌素及磺胺类药物，另外配合收敛剂如鞣酸蛋白或次硝铋（每只2～5g，内服）。为防止胃肠内容物腐败，可选用内服0.1%高锰酸钾250～500ml，每天1～2次；或灌入淀粉浆，内加碘胺脒和碳酸钠各2～3g。为吸附肠愉有毒物质，可内服药用炭20～40g。失水严重时，可用葡萄糖盐水或复方氯化钠溶液500～1 000ml，或25%葡萄糖溶液250～300ml，静脉注射；也可用苦参150g，研为细末，加水冲开1次投服，每天1剂，2～3剂即可。
   </Disease>
    <Disease Id="9a86df60-6e74-8b9d-9048-11966c10ae57">      小叶性肺炎
      （1）病因：多因羊受寒感冒；受物理性、化学性因素的刺激（即环境应激；受条件性病原菌的侵害，如巴氏杆菌、链球菌、化脓放线菌、坏死杆菌、绿脓杆菌、葡萄球菌等的感染；可见于肺线虫、羊鼻蝇、乳房炎、创伤性心包炎等病的病理过程中。该病可继发于口蹄疫、放线菌病、羊子宫炎和乳房炎。可继发肺脓肿。
     （2）症状：病羊呼吸困难，呈现驰张热和低弱的痛咳，体温可高达40℃以上。叩诊肺部有局灶性浊音区，浊音多见于肺下区边缘，其周围的健康肺脏呈现高朗音。转为肺脓肿后，病羊呈现间歇热，体温升高至41.5℃咳嗽，呼吸困难；血液检查白细胞总数增加到1.5万/ml。
     （3）类症：应与大叶性肺炎、咽炎、牙齿和副窦疾病加以区别。
     （4）预防：加强饲养管理，保持圈舍卫生，防止吸入灰尘。勿使羊受寒感冒，杜绝传染病感染。要防止插胃管时误插入气管中。
     （5）治疗：主要是对症治疗。
      消炎止咳：可选用10%磺嘧啶20ml或抗生素（青霉素、链霉素），肌肉注射。亦可用氯化胺1～5g、酒石酸锑钾0.4g、杏仁水2ml，加水混合灌服。
    解热强心：可用复方氨基比林或水杨酸钠2～5g，口服；10%樟脑水注射液2ml，肌肉注射。
   </Disease>
    <Disease Id="95796275-eb01-b534-9d9a-e740d29187cb">      羔羊白肌病     
     （1）病因：羔羊因肌肉营养障碍引起心肌和骨骼变性的一种疾病，故又称肌营养不良症。常见于降水多或灌溉地区、豆科牧草地放牧羔羊、早龄补饲羔羊和喂给高水平日粮的羔羊。主要原因是羔羊缺硒、缺维生素E或维生素E同时缺乏造成的。
     （2）症状  羔羊生后数周或2个月后发病，病羔羊拱背，四肢无力，精神不振，后肢僵直，站立困难，卧地不起，但仍思食，有哺乳或吃食愿望。慢性时，增重慢，有呼吸道病样，直肠脱出。死亡前常呈昏迷状，呼吸困难；死后剖检骨骼肌苍白。应注意在同群中有数只羔羊出现上述症状时，即可怀疑有白肌病。
     （3）治疗  注射硒和维生素E合剂，并注射200～400IU维生素E。或肌肉注射0.2%亚硒酸钠溶液2ml，每月1次，连用2次。或内服氯化钴3mg、硫酸铜8mg、氯化锰4mg、碘盐3g，加水适量，灌服，并辅以肌肉注射维生素E注射液300mg。预防时，口服维生素E，可添加到饮水中或饲料中，添加量按每吨饲料计，40日龄前12.5万IU，40～80日龄8万IU，80～120日龄0.4万IU。
   </Disease>
    <Disease Id="4301179f-1eee-c0c3-6ee2-2ec2a46c9556">      尿结石
     （1）病因：饲料中钙、磷比例不平衡，如高磷、钙磷比例为1:1等是引起尿结石（石淋）的玉石要原因。其机理是溶解于尿液中的草酸盐、碳酸盐、磷酸盐等，在凝结物周围沉积形成大小不等的结石，结石核心可能是上皮细胞、凝血块、尿圆柱等有机物；由尿路炎症引起的尿潴留或尿闭，可促进结石形成。
     （2）症状：早期表现为不排尿，腹痛，不安，紧张，踢腹，频有排尿姿势，起卧不已，用尾，离群，拒食。后期则排尿努责，痛苦咩叫，尿中带血。尿道结石可致膀胱破裂。该病可借助尿液镜检加以确诊，镜检可见有脓细胞、肾盂上皮、砂粒或血液。对尿液减少、尿闭，或有肾炎、膀胱炎、尿道炎病史的羊只，不应忽视可能发生尿结石。病程5～7天或更长。
     （3）预防：本病多见于育肥公羔。预防措施应注意综合性预防，例如，配合日粮中钙、磷比应保持2:1；补给占精料2%的氯化铵，但有咳嗽多的副作用（有时引起直肠脱出）；日粮中加入足量的维生素A；饮足温水；加大食盐喂量（占日粮的1%～4%），刺激羔羊多饮水，减少结石生成；还要注意尿道、膀胱、肾脏炎症的治疗。
     （4）治疗：药物治疗一般无明显效果。早期治疗，先停食24h，口服氯化铵，按每千克体重0.2～0.3mg，连服7天，必要时适当延长。成年羊尤其是种羊治疗，可施行尿道切开术，摘出结石。
   </Disease>
    <Disease Id="9d6d5251-d395-dcc9-a226-7f5546cc8acc">      佝偻病
      它是羔羊在生长发育期中，因维生素D不足，钙、磷代谢障碍所致的骨骼变形的疾病。多发生在冬末春初季节。
     （1）病因：该病主要见于饲料中维生素D含量不足及日光照射不够，以致哺乳羔羊体内维生素D缺乏；怀孕母羊或哺乳饲料中钙、磷比例不当。圈舍潮湿、污浊、阴暗，羊消化不良，营养不佳等可成为该病的诱因。放牧母羊秋膘差，冬季未补饲，春季产羔，羔羊更易发此病。
      （2）诊断：病羊轻者主要表现为生长迟缓，异嗜、喜卧，呆滞，卧地起立缓慢，四肢负重困难，行走步态摇摆，或出现跛形。触诊关节有疼痛反应，病程稍长则关节肿大，以腕、 关节、球关节较为明显。长骨弯曲，四肢可以展开，形如青蛙。后期病羊以腕关节着地爬行，后躯不能抬起。重症者卧地，呼吸和心跳均加快。
      （3）防治
       预防：改善和加强母羊的饲养管理，加强运动和放牧，多给青饲料，补喂骨粉，增加幼羔的日照时间。
       治疗：可用维生素AD注射3ml，肌肉注射；精制鱼刖油3ml，灌服或肌肉注射，每周2次。为了补充钙制剂，可用10%葡萄糖酸钙液5～10ml；静脉注射，亦可用维丁胶性钙2ml肌肉注射，每周1次，连用3次。也可喂给三仙蛋壳粉：神曲60g、焦山楂60g、麦芽60g、蛋壳粉120g、麦饭石粉60g，混合后每只羔羊喂12g，连用1周。
   </Disease>
    <Disease Id="86697adc-fe36-b618-edf8-6d1eecb7d823">      氢氰酸中毒
      它是羊吃了富有氰苷的青饲料，在胃内由于酶的水解和胃液中盐酸的作用，产生游离的氢氰酸而致病。其临床特征为，发病急促，呼吸困难，伴 有肌肉震颤等综合征的组织中毒性缺氧症。
      （1）病因：该病常因羊采食过量的胡麻花、高梁苗、玉米苗等而突然发作。饲喂机榨胡麻饼，因含氰苷量多，也易发生中毒。当用于治疗的中药中杏仁、桃仁用量过大时，亦可致病。
      （2）诊断：该病发病迅速，多于采食含有氰苷的饲灶后15～20min出现病症状。首先表现腹痛不安、瘤胃臌气，呼吸加快，可视粘膜鲜红，口流白色泡沫唾液；先呈现兴奋状态，很快转入沉郁状态，随之出现极度衰弱，行步不稳或倒地；严重者伴温下降，后肢麻痹，肌肉痉挛，瞳孔散大；全身反射减少乃至消失，心博动徐缓，脉细弱，呼吸浅微，直至昏迷而至死亡。
      （3）防治：禁止在含有氰苷作物的地方放牧。应用含有氰苷的饲料喂羊时，宜先加工调制。发病后迅速用亚硝酸钠0.2g，配成5%溶液，静脉注射，然后再用10%硫代硫酸钠溶液10～20ml，静脉注射。
   </Disease>
    <Disease Id="23a43968-a258-fb58-18fc-a19175e831f4">       有机磷中毒
       它是由于接触、吸入或采食某种有机磷制剂所致。该病的病理过程是有机磷与羊体内的胆碱酯酶结合，形成不易水解的磷脂酶而失去其活性，使乙酰胆碱不能分解而在体内大量蓄积，导致神经生理机能紊乱。本病以神经过度兴奋为其特征。
     （1）病因：有机磷农药种类繁多、常用的有：对硫酸（1905）、内吸磷（1509），为剧毒类；敌敌畏、乐果、杀螟松，为强毒类；敌百虫、马拉硫磷，为弱毒类。上述药剂敏感性和毒性效果各不相同。引起中毒事故多见于对农药保管和使用违反操作规程，使羊直接接触或误食农药而发病；或间接食入农药污染的牧草，饮水而致病。亦见于驱除外寄生虫时，应用有机磷过量而发生中毒。
     （2）诊断：常现毒蕈碱中毒样症状，如食欲不振、流涎呕吐、疝痛腹泻、多汗、尿失禁，瞳孔缩小，粘膜苍白，呼吸困难，肺水肿等；有的表现为烟碱中毒样症状，如肝维性震颤、麻痹，血压上升，脉频数，致使中枢神经系统机能紊乱，表现兴奋不安，全身抽搐，以至昏睡等。除上述症状外，还可有体温升高，水样下泻，使血也较多见。在发生呼吸困难的同时，病羊表现痛苦，眼球震颤，四肢厥冷，出汗。当呼吸肌麻痹时，导致窒息而死亡。实验室检查，胆碱酯酶活性降低。依据症状，毒物接触史和毒物分析，并测定胆碱酯酶活性，可以确诊。
     （3）防治：严格农药管理制度，勿在喷洒有机磷农药的地点和，拌过有机磷农药的种子不得再喂羊。治疗可用解磷定，剂量按每千克体重15～30mg，溶于5%葡萄糖溶液100ml中，静脉注射；或用硫酸阿托口10～30mg，肌肉注射，症状未见减轻时，仍可重复应用解磷定和硫酸阿托品。   </Disease>
    <Disease Id="ba53f3c0-1714-8e8a-9619-3d98a871825d">       流产
       是指分娩过程中胎儿排出困难，不能将胎儿顺利地送出产道。
      （1）病因：从临床检查结果分析，难产的原因多见于阵缩无力、胎位不正、子宫颈狭窄及骨盆腔狭窄等。
      （2）助产：为了保证母仔安全。对于难产的羊必须进行全面检查，并及时施行人工助产术，对种羊可考虑进行剖腹助产手术。
       助产的时机：当母羊开始阵缩超过4～5h以上，而未见羊膜绒毛膜在阴门门外或在阴门内破裂（山羊需0.5～40h，双胎间隔0.5～1.0h），母羊停止阵缩或阵缩无力时，须迅速进行人工助产，不可拖延时间，以防羔死亡。
       助产准备：一是术前准备。询问羊分娩的时间，是初产或经产，看胎膜是否破裂，有无羊水流出，检查全身状况；二是保定母羊。一般使羊侧卧，保持安静，让前躯低、后躯稍高，以便于矫正胎位；三是消毒、助产者手臂、助产用具进行消毒；对母羊阴户外周，用1:5000的新洁尔灭溶液进行清洗；四是产道检查。注意产道有无水肿、损伤、感染，产道表面干燥和湿润状态；二是胎位、胎儿检查。确定胎位是否正常，判断胎儿死活。胎儿正产时，手入阴道可摸到胎儿嘴巴、两前肢，两前肢之间夹着胎儿的头部；当胎儿难产时，手入产道可发现胎儿尾巴、臀部、后蹄及脐动脉。以手脂压迫胎儿，如有反应，表示尚活存。
      助产的方法：常见的难产位有头颈侧弯，头颈下弯，前肢腕关节屈曲，肩关节屈曲，庶足节屈曲，胎儿下位，胎儿横向，胎儿过大等，可大同的异常产位将其矫正，然后将胎儿拉出产道。多胎母羊，应注意怀羔数目，在助产中认真检查，直至将全部胎儿助产完毕，方可将母羊归群。阵缩及努责微弱的，可皮下注射垂体后叶素，麦角碱注射液1～2ml。必须注意，麦角制剂只限于子宫完全开张，胎热、胎位及胎向正常时方可使用，否则引起子宫颈破裂。当羊怀双羔时，可遇到双羔同时各将一肢伸出产道，形成交叉的情况。由此形成的难产，应分清情况，辨明关系，可能摸腕关节确定前肢，触摸庶关节确定后肢，若遇交叉，可将另一羔的肢体推回腹腔，先整顺一只羔羊的肢体，将其拉出产道，再将另一只羔羊的肢体整顺拉出，切忌将两只羔羊的不同肢体误认为同只羔羊的肢体。子宫颈扩张不全或子宫颈闭锁，胎儿不能产出，或骨骼变形，致使滑盆腔狭窄，胎儿不能正常通过产道，在此情况下，可进行剖腹产急救胎儿，保护母羊安全。
   </Disease>
    <Disease Id="a69495cd-1380-0d45-2f95-5e28d26cc92b">       难产
       指母羊妊娠中断，或胎儿不足月就排出子宫而死亡。流产分为小产、流产、早产。
      （1）病因  流产的原因极为复杂。属传染性流产者，多见于布氏杆菌病、弯杆菌病、毛滴虫病。非传染性者，可见于子宫畸形、胎盘坏死、胎膜炎和羊水增多症等。内科病，如肺炎、胃炎、有毒植物中毒、食盐中毒等；外科病，如外伤、蜂窝织炎、败血症等。长途运输过于拥挤、水草供应不均。饲喂冰冻和发霉饲料，也可导致流产。
      （2）诊断  突然发生流产者，产前一般无特征表现。发病缓慢者，表现精神不佳，食欲停止，腹痛起卧，努羊咩叫，阴户流出羊水，待胎儿排出后稍为安静。若在同一九中病因相同，则陆续出现流产，直至受害母羊流产完毕，方能稳定下来。外伤性致病，可使羊发生隐性流产，即胎儿不排出体外，溶解物排出子宫外，或形成胎骨在子宫内残留，由于受伤程度不同，受伤的胎儿常因胎膜出血、剥良，于数小时或数天排出。
      （3）防治
       预防：以加强饲养管理为主，重视传染病的防治，根据流产发生的原因。采取有效的防治保健措施。对于已排出了不足月胎儿或死亡胎儿的母羊，一般不需要进行特殊处理，但需加强饲养。对有流产先兆的母羊，可用黄体酮注射液2支（每支含15mg）1次肌内注射。
       中药治疗：宜用四物艾汤加碱，即当归6g、熟 6g、川芎4g、黄芩3g、阿胶12g、艾叶9g、菟丝子6g，共研末用开水调，每日1次，灌服两剂。死胎滞留时，应采用引产或助产措施。胎儿死亡，子宫颈卡开时，应先肌内注射雌激素（如已烯雌酚或苯甲酸雌二醇）2～3mg，使子宫颈开张，然后从产道拉出胎儿。母羊出现全身症状时，应对症治疗。
   </Disease>
    <Disease Id="a856220e-f83d-4afc-92b3-4fbb3bc188bd">       乳房炎
       是指乳腺、乳池、乳头局部的炎症；多见于泌乳期的山羊。其临床特征为，乳腺发生各种不同性质的炎症，乳房发热、红肿、疼痛，影响泌乳机能和产乳量。常见的有浆液性乳房炎、卡他性乳房炎、脓性乳房炎和出血性乳房炎。
     （1）病因  该病多因挤乳人员挤乳不熟练，损伤了乳头、乳腺体；或因挤乳人员手臂不卫生，使乳房受到细菌感染；或羔羊吮乳咬伤乳头。亦见于细核病、口蹄疫、子宫炎、羊痘、脓毒败血症等过程中。
     （2）诊断  轻者不显临床症状，病羊全身无反应，仅乳汁有变化。一般多为急性乳房炎。乳房局部肿胀、硬结、热痛，乳量减少，乳汁变性，其中混有血液、脓汁等，乳汁有絮状物，褐色或淡红色。炎症延续，病羊体温，可达41℃。挤乳或羔羊吃乳时，母羊抗拒、躲闪。若炎症转为慢性，则病程延长。由于乳房硬结，常丧失泌乳机能。脓性乳房炎可形成脓腔，使腔体与乳腺相能，若穿透皮肤形成瘘管。山羊可患疽性乳房炎，为地方流行性急性炎症。多发生于产羔后4～6周。
     （3）防治
       预防：注意挤奶卫生，扫除圈舍污物，在母羊产羔季节应经常注意检查母羊乳房。为使乳房保持清洁，可用0.1%新洁尔液溶液经常擦洗乳头及其周围。
       治疗：病初可用青霉素40万IU、0.5%普鲁卡因5ml，溶解后用乳房导管注入乳孔内，然后轻揉乳房腺体部。使药液分布于乳房腺中，也可应用青霉素、普鲁卡因溶液行乳房基部封闭，或应用磺胺类药物抗菌消炎。为了促进炎性渗出物吸收和消散，除在炎症初期冷敷外，2～3天可施热敷，用10%硫酸镁水溶液1000ml，加热至45℃，每日外洗热敷1～2次，连用4次。中药治疗，急性者可用当归15g、生地6g，薄公英30g、二花12g、连翘6g、赤芍6g、川芎6g、瓜萎6g、龙胆草24g、水  6g、甘草10g，共研细末，开水调服，每日1剂，连用5日。亦可将上述中药煎水内服，同时应积极治疗继发病。
       脓性乳房炎及开口于乳池深部的脓肿治疗：宜向乳房脓腔内注入0.02%呋喃西林溶液，或用0.1%～0.25%雷佛努尔液，或用0.3%的过氧化氢溶液，或用0.1%高锰酸钾溶液冲洗消毒脓腔，引流排脓，必须时应用四环素族药物静脉注射，以消炎和增强机体抗病能力。
   </Disease>
    <Disease Id="4b4515a6-52e2-630c-f2a7-a54505cd3bc2">       创伤
      （1）病因：是羊体局部受到外力作用而引起的软组织开放性损伤，如擦伤、刺伤、切伤、裂伤、咬伤以及因手术而造成的创伤等。创伤过程中如有大量的细菌侵入，则可发生感染，出现化脓性炎症。羊发生坏死杆菌病（腐蹄病），是因蹄部受伤后感染化脓所致；羊发生破伤风，主要是因为阉割或处理羔羊脐带时伤口消毒不严，导致病原菌侵入产生毒素而引起。外伤也可成为羊流产的原因之一。
      （2）诊断：各种创伤的主要症状呈出血、疼痛和伤口裂开，创伤严重的，常可出现不同程度的全身症状。创伤如感染化脓，创缘及创面肿胀、疼痛，局部温度增高，创口不断流出脓汁或形成很厚的脓痂。创腔深而创口小或创内存有异物而形创囊，有时会发生脓肿，或引起周围组织的蜂窝织炎（即皮下、肌膜下及肌间等处的疏松结缔组织发生急性、进行性、化脓性炎症），并有体温升高。随着化脓性炎症的消退，创内出现肉芽组织，一般呈红色平整颗粒状，质地较坚硬，表现附有粘稠的带灰白色的脓性物。
      （3）一般创伤的治疗
       创伤止血：如创口出血不止，可施行压迫、钳夹或结扎止血。还可以应用止血剂，如外用止血粉撒布创面，必要时可用安络血（肌肉注射2～4mg，1日2～3次）、维生素K3（肌肉注射30～50mg，1日2～3次）等全身止血剂。
       清洁创围：先用灭菌纱布将伤口盖住，剪除周围被毛，用0.1%新洁尔灭溶液或生理盐水将创围洗净，然后用5%的碘酊进行创围消毒。
       清理创腔：除去覆盖物，用镊子仔细除去创内异物，反复用生理盐水洗涤创腔，然后用灭菌纱布轻轻的吸蘸创内残留的药液或污物，再与创面涂布碘酊。
      缝合和包扎：创面比较整齐，外科处理比较彻底时，可行密闭缝合；有感染危险时，行部分缝合；创口裂开过宽，可缝合两端；组织损伤严重而不便缝合时，可行开放疗法。四肢下部的创伤，一般应行包扎。若组织损伤或污染严重时，应及时注射破伤风类毒素、抗生素。
      （4）化脓性感染创的治疗
       化脓性创的治疗：其步骤是清洁创围；用0.1%的高锰酸钾液、3%的双氧水或0.1%的新洁尔灭溶液等冲洗创腔；扩大创口，开张创缘，除去深层异物，切除坏死组织，排出脓汁；最后用10%磺胺乳剂或碘仿甘油等行创面涂布或纱布条引流。有全身症状时，可用抗菌性消炎药物，并注意强心解毒。
       如为脓肿，痛初可用温热疗法（如热敷），或涂布用醋调制的醋酸铅散（安得利斯），同时用抗生素或磺胺类药物进行全身性治疗。如果上述方法不能使炎症消散，可用具有刺激性的软膏涂布患处，如鱼石脂软膏等，以促进脓肿成熟。当出现波动感时，即表明脓肿已成熟，这时应及时切开，彻底排除脓汁，再用3%双氧水或0.1%高锰酸钾水冲洗干净，涂布磺胺乳剂或碘仿甘油，或视情况用纱布条引流，以加速坏死组织的净化。
       肉芽创的治疗：其步骤是先清理创围，然后清洁创面（用生理盐水轻轻的清洗），最后再局部用药（应用刺激性小，能促进上皮和组织生长的药，如3%的龙胆紫等）。若肉芽组织赘生，可用硫酸铜腐蚀。      
    </Disease>
  </Diseases>